# Билет 39. Числа Фибоначчи. Определение и формулы суммы чисел Фибоначчи 

### Определение
Числа Фибоначчи — последовательность, задаваемая соотношениями
$F_1 = F_2 = 1$ и $F_{n+1} = F_n + F_{n−1}$ при $n > 1$.


### Теорема 1

$F_kF_ℓ + F_{k−1}F_{ℓ−1} = F_{k+ℓ−1}$


>#### Доказательство {collapsible="true"}
>$ℓ = 1: F_kF_1 + F_{k−1}F_0 = F_k \cdot 1 + F_{k−1} \cdot 0 =$
>$F_k = F_{k+1}−1$  
>$ℓ \to ℓ + 1: F_kF_{ℓ+1} + F_{k−1}F_ℓ = F_k(F_ℓ + F_{ℓ−1})$
>$+ F_{k−1}F_ℓ = F_kF_ℓ + F_kF_{ℓ−1} + F_{k−1}F_ℓ$
>$= (F_k + F_{k−1})F_ℓ + F_kF_{ℓ−1} =$
>$= F_{k+1}F_ℓ + F_kF_{ℓ−1} = F_{(k+1)+ℓ−1} = F_{k+(ℓ+1)−1}$



#### Следствие
$ F^2_n + F^2_{n−1} = F_{2n−1}$


### Теорема 2
$ \sum_{k=1}^{n} F_k = F_{n+2} − 1 $

>##### Доказательство {collapsible="true"}
>$n = 1: F_1 = F_3 − 1$  
>$n \to n + 1: \sum^{n+1}_{k=1} F_k =$
>$\sum^{n}_{k=1} F_k + F_{n+1} = (F_{n+2} - 1) + F_{n+1} = $
>$F_{n+3} - 1$

### Теорема 3

$F_1 + F_3 + \dotsc + F_{2n-1} = F_{2n}$  
$F_2 + F_4 + \dotsc + F_{2n} = F_{2n+1} - 1 $

>##### Доказательство {collapsible="true"}
>$n = 1: F_1 = F_2; F_2 = F_3-1$  
>$n \to n + 1: F_1 + F_3 + \dotsc + F_{2n-1} + F_{2n+1} =$
>$F_{2n} + F_{2n+1} = F_{2n+2}$;  
>$F_2 + F_4 + \dotsc + F_{2n} + F_{2n+2} = $
>$(F_{2n+1} - 1) + F_{2n+2} = F_{2n + 3} - 1$